【港講藝術】深夜時分，陪你看Doris Salcedo暴力式的裝置藝術

回不去了的傷痕，藝術家如何表現社會的撕裂？

二十一世紀才剛開始，我們都已踏入亂世，香港反送中，臺灣韓國瑜、美國大選……彷彿，以往沒有浮現，累積的對立，火山爆發般，人人自危，彼此猜疑。

Doris Salcedo（多麗絲•薩爾塞多）早在2007年，已經以簡單粗暴的方式，用一條裂縫訴說着種族的隔離和仇恨，直指社會對立，對我們造成的創傷。

裝置藝術「Shibboleth 」（暗語），Doris受Tate Modern藝術館委託而創作，她的藝術品最終耗資了30萬英鎊，竟把藝術館大廳的整個地面鋤爛，暴力式創作出一條長167米的裂縫！

這一整條裂縫深度與寬度各不相同，裂縫最寬的開口有30 cm闊，一不留神，行人隨時會差錯腳。尼采的網路名句：「當你凝視深淵，深淵也同時凝視著你。」細看裂縫之黑暗，觀眾可以清晰地看到地面之下的鋼筋水泥結構，相當嚇人。

平面上的線，深、闊都有象徵。Doris曾被問及，它的深到底有多深？「沒有底，它就像人性一樣深不可測。」

此外，她亦提及此作代表了國家邊界，以歷史複雜的哥倫比亞為現實取材，當中非法移民、種族隔離、社會仇恨等議題，化繁為簡式呈現。

裂痕就像一道傷疤，就算填補過後，還是會永遠烙印在藝術館大廳的地下。

正如香港人曾唱：「何以這土地，淚再流？」Doris有關土地的藝術作品，象徵意涵可以相當普世，這件裝置藝術出色之處，除了寫實，亦能夠深深撼動，每個見證裂縫的人。

生於亂世 ，裂縫無處不在，我們彷彿都看著地面分成兩邊，對錯是非，自有公論。可是這一條，這一條社會之間的傷痕，觸目驚心，就算日後有誰來修補，有誰來掩飾，仍然會永遠存在這一代香港人的心中。

sofa

呢個咪變咗一個永久嘅藝術品

想睇更多文藝嘢，歡迎Follow德尼思化：

IG
FB
Medium

睇相都已經覺得少震撼

依d 先為真藝術

巴打秒搶好勁

變咗咁樣
只要一日仲有條痕
呢件藝術品都存在緊

又真係同香港一樣

裝置藝術好講求親身體驗
絲打可以想像到，已經好好
呢個作品相當有力嘅表達佢嘅主題

再謝巴打

呢個的確係當之無愧
好鍾意呢種簡單有力嘅表達

同世界都一樣

Thanks for your detailed sharing

但冇諗到tate竟然會咁放手俾佢咁整個地

即使修補
都無法掩蓋嘅痕跡
意境深咗

多謝巴打推post就真

真正嘅藝術館
為咗藝術，咩都俾人做

都好肯定佢做呢個作品果陣
已經諗埋填返個情況
所以佢呢份art work 真係好精彩